Biblioteka standardowa języka C++ udostępnia bardzo przydatne kontenery (np. set, map czy multimap), których nie ma w bibliotece C. Kontener multimap (mapa wielokrotna) umożliwia przechowywanie par (klucz, wartość), pozwalając na występowanie więcej niż jednej wartości pod jednym kluczem.

Często potrzebujemy łączyć kod C++ z kodem spadkowym w C. Celem tego zadania jest napisanie w C++ dwóch modułów obsługujących sieci (skierowane), tzn. grafy skierowane z węzłami etykietowanymi napisami, tak aby można ich było używać w C. Każdy moduł składa się z pliku nagłówkowego (z rozszerzeniem h) i pliku z imlementacją (z rozszerzeniem cc).

Moduł growingnet (pliki growingnet.h i growingnet.cc) powinien udostępniać stałą:

const unsigned long growingnet;

    Powyższa stała jest identyfikatorem Globalnej Sieci Rosnącej. Do sieci rosnącej można dodawać węzły i krawędzie, ale nie można ich usuwać. 

Moduł network (pliki network.h i network.cc) powinien udostępniać następujące funkcje:

unsigned long network_new(int growing);

      Tworzy nową, pustą, sieć i zwraca jej identyfikator. Sieć pusta, to sieć z pustym zbiorem węzłów. Parametr growing mówi o tym, czy nowa sieć ma być rosnąca (growing != 0) czy nie (growing == 0).

void network_delete(unsigned long id);

      Jeżeli istnieje sieć o identyfikatorze id, to usuwa sieć, a w przeciwnym przypadku nic nie robi.

size_t network_nodes_number(unsigned long id);

      Jeżeli istnieje sieć o identyfikatorze id, zwraca liczbę jej węzłów, a w przeciwnym przypadku zwraca 0.

size_t network_links_number(unsigned long id);

      Jeżeli istnieje sieć o identyfikatorze id, zwraca liczbę jej krawędzi, a w przeciwnym przypadku zwraca 0.
      
void network_add_node(unsigned long id, const char* label);

     Jeżeli istnieje sieć o identyfikatorze id, label != NULL i sieć ta nie zawiera jeszcze węzła o etykiecie label, to dodaje węzeł o etykiecie label do sieci, a w przeciwnym przypadku nic nie robi.
      
void network_add_link(unsigned long id, const char* slabel, const char* tlabel);

     Jeżeli istnieje sieć o identyfikatorze id, slabel != NULL oraz tlabel != NULL, i sieć ta nie zawiera jeszcze krawędzi (slabel, tlabel), to dodaje krawędź (slabel, tlabel) do sieci, a w przeciwnym przypadu nic nie robi. Jeżeli w sieci nie istnieje węzeł o etykiecie któregoś z końców krawędzi, to jest on również dodawany.

void network_remove_node(unsigned long id, const char* label);

      Jeżeli istnieje sieć o identyfikatorze, a w niej węzeł o etykiecie label oraz sieć nie jest rosnąca, to usuwa węzeł z sieci wraz ze wszystkimi krawędziami wchodzącymi i wychodzącymi, a w przeciwnym przypadku nic nie robi.

void network_remove_link(unsigned long id, const char* slabel, const char* tlabel);

      Jeżeli istnieje sieć o identyfikatorze id, a w niej krawędź (slabel, tlabel), oraz sieć nie jest rosnąca, to usuwa krawędź z sieci, a w przeciwnym przypadku nic nie robi.

void network_clear(unsigned long id);

      Jeżeli istnieje sieć o identyfikatorze id i sieć nie jest rosnąca, usuwa wszystkie jej węzły i krawędzie, a w przeciwnym przypadku nic nie robi.
      
size_t network_out_degree(unsigned long id, const char* label);

      Jeżeli istnieje sieć o identyfikatorze id, a w niej węzeł o etykiecie label, to zwraca ilość krawędzi wychodzących z tego węzła, a w przeciwnym przypadku zwraca 0.

size_t network_in_degree(unsigned long id, const char* label);

      Jeżeli istnieje sieć o identyfikatorze id, a w niej węzeł o etykiecie label, to zwraca ilość krawędzi wchodzących do tego węzła, a w przeciwnym przypadku zwraca 0.



Moduły mają być kompilowane w dwóch wersjach.

* Wersja diagnostyczna (debuglevel=1) powinna:
    ** zawierać informację uruchomieniową pozwalającą otworzyć tekst źródłowy w debugerze,
    ** być kompilowana bez optymalizacji,
    ** dokładnie sprawdzać przekazane argumenty,
    ** wypisywać informacje uruchomieniowe na standardowy strumień błędów.

* Wersja zoptymalizowana (debuglevel=0) powinna:
    ** być pozbawiona wszelkich informacji uruchomieniowych,
    ** być optymalizowana ze względu na szybkość wykonywania,
    ** zakładać, że przekazane argumenty są poprawne.

Rozwiązanie powinno zawierać:

* pliki network.h, network.cc, growingnet.h, growingnet.cc,
* skrypt makefile umożliwiający skompilowanie modułów, tworzący odpowiednio pliki network.o i growingnet.o; uruchomienie 'make' lub 'make debuglevel=0' powinno generować wersję zoptymalizowaną, a uruchomienie 'make debuglevel=1' powinno generować wersję diagnostyczną.

Przykład użycia (wydruk pliku network_test1.c):

#include <assert.h>
#include <stdio.h>
#include "network.h"
#include "growingnet.h"

int main() 
{
    unsigned long n;
    
    n = network_new(0);
    
    network_add_link(n, "Kabaty", "Natolin");
    assert(network_nodes_number(n) == 2);
    assert(network_links_number(n) == 1);
    assert(network_out_degree(n, "Kabaty") == 1);
    assert(network_in_degree(n, "Kabaty") == 0);
    assert(network_out_degree(n, "Natolin") == 0);
    assert(network_in_degree(n, "Natolin") == 1);
    
    network_add_link(n, "Natolin", "Imielin");
    assert(network_nodes_number(n) == 3);
    assert(network_links_number(n) == 2);
    assert(network_out_degree(n, "Natolin") == 1);
    assert(network_in_degree(n, "Natolin") == 1);
    assert(network_out_degree(n, "Imielin") == 0);
    assert(network_in_degree(n, "Imielin") == 1);
    
    network_add_link(n, "Imielin", "Stokłosy");
    assert(network_nodes_number(n) == 4);
    assert(network_links_number(n) == 3);
    assert(network_out_degree(n, "Imielin") == 1);
    assert(network_in_degree(n, "Imielin") == 1);
    assert(network_out_degree(n, "Stokłosy") == 0);
    assert(network_in_degree(n, "Stokłosy") == 1);
        
    network_remove_link(n, "Kabaty", "Natolin");
    assert(network_nodes_number(n) == 4);
    assert(network_links_number(n) == 2);
    assert(network_out_degree(n, "Kabaty") == 0);
    assert(network_in_degree(n, "Kabaty") == 0);
    assert(network_out_degree(n, "Natolin") == 1);
    assert(network_in_degree(n, "Natolin") == 0);
    
    network_remove_node(n, "Imielin");
    assert(network_nodes_number(n) == 3);
    assert(network_links_number(n) == 0);
    assert(network_out_degree(n, "Kabaty") == 0);
    assert(network_in_degree(n, "Kabaty") == 0);
    assert(network_out_degree(n, "Natolin") == 0);
    assert(network_in_degree(n, "Natolin") == 0);
    assert(network_out_degree(n, "Stokłosy") == 0);
    assert(network_in_degree(n, "Stokłosy") == 0);
    
    network_add_node(n, "Imielin");
    assert(network_nodes_number(n) == 4);
    assert(network_links_number(n) == 0);
    assert(network_out_degree(n, "Imielin") == 0);
    assert(network_in_degree(n, "Imielin") == 0);
    
    network_add_link(n, "Kabaty", "Kabaty");
    assert(network_nodes_number(n) == 4);
    assert(network_links_number(n) == 1);
    assert(network_out_degree(n, "Kabaty") == 1);
    assert(network_in_degree(n, "Kabaty") == 1);

    network_clear(n);
    
    network_add_link(growingnet, "0", "0");
    assert(network_nodes_number(growingnet) == 1);
    assert(network_links_number(growingnet) == 1);
    assert(network_out_degree(growingnet, "0") == 1);
    assert(network_in_degree(growingnet, "0") == 1);
    
    network_remove_node(growingnet, "0");
    assert(network_nodes_number(growingnet) == 1);
    assert(network_links_number(growingnet) == 1);
    assert(network_out_degree(growingnet, "0") == 1);
    assert(network_in_degree(growingnet, "0") == 1);
    
    return 0;
}

Plik network_test1.c można skompilować i połączyć z modułami za pomocą poleceń:

gcc -Wall -O2 -c network_test1.c -o network_test1.o
g++ network_test1.o growingnet.o network.o -o network_test1

Przykład informacji diagnostycznych wypisywanych przez powyższy
przykład użycia:

network_new(1)
network_new: network 0 created
network_new(0)
network_new: network 1 created
network_add_link(1, Kabaty, Natolin)
network_add_link: network 1, link (Kabaty,Natolin) added
network_nodes_number(1)
network_nodes_number: network 1 contains 2 nodes
network_links_number(1)
network_links_number: network 1 contains 1 links
network_out_degree(1, Kabaty)
network_in_degree(1, Kabaty)
network_out_degree(1, Natolin)
network_in_degree(1, Natolin)
network_add_link(1, Natolin, Imielin)
network_add_link: network 1, link (Natolin,Imielin) added
network_nodes_number(1)
network_nodes_number: network 1 contains 3 nodes
network_links_number(1)
network_links_number: network 1 contains 2 links
network_out_degree(1, Natolin)
network_in_degree(1, Natolin)
network_out_degree(1, Imielin)
network_in_degree(1, Imielin)
network_add_link(1, Imielin, Stokłosy)
network_add_link: network 1, link (Imielin,Stokłosy) added
network_nodes_number(1)
network_nodes_number: network 1 contains 4 nodes
network_links_number(1)
network_links_number: network 1 contains 3 links
network_out_degree(1, Imielin)
network_in_degree(1, Imielin)
network_out_degree(1, Stokłosy)
network_in_degree(1, Stokłosy)
network_remove_link(1, Kabaty, Natolin)
network_remove_link: link (Kabaty,Natolin) removed from network 1
network_nodes_number(1)
network_nodes_number: network 1 contains 4 nodes
network_links_number(1)
network_links_number: network 1 contains 2 links
network_out_degree(1, Kabaty)
network_in_degree(1, Kabaty)
network_out_degree(1, Natolin)
network_in_degree(1, Natolin)
network_remove_node(1, Imielin)
network_remove_node: network 1, node Imielin removed
network_nodes_number(1)
network_nodes_number: network 1 contains 3 nodes
network_links_number(1)
network_links_number: network 1 contains 0 links
network_out_degree(1, Kabaty)
network_in_degree(1, Kabaty)
network_out_degree(1, Natolin)
network_in_degree(1, Natolin)
network_out_degree(1, Stokłosy)
network_in_degree(1, Stokłosy)
network_add_node(1, Imielin)
network_add_node: network 1, node Imielin added
network_nodes_number(1)
network_nodes_number: network 1 contains 4 nodes
network_links_number(1)
network_links_number: network 1 contains 0 links
network_out_degree(1, Imielin)
network_in_degree(1, Imielin)
network_add_link(1, Kabaty, Kabaty)
network_add_link: network 1, link (Kabaty,Kabaty) added
network_nodes_number(1)
network_nodes_number: network 1 contains 4 nodes
network_links_number(1)
network_links_number: network 1 contains 1 links
network_out_degree(1, Kabaty)
network_in_degree(1, Kabaty)
network_clear(1)
network_clear: network 1 cleared
network_add_link(0, 0, 0)
network_add_link: network 0, link (0,0) added
network_nodes_number(0)
network_nodes_number: network 0 contains 1 nodes
network_links_number(0)
network_links_number: network 0 contains 1 links
network_out_degree(0, 0)
network_in_degree(0, 0)
network_remove_node(0, 0)
network_remove_node: attempt to remove node from grow-only network
network_nodes_number(0)
network_nodes_number: network 0 contains 1 nodes
network_links_number(0)
network_links_number: network 0 contains 1 links
network_out_degree(0, 0)
network_in_degree(0, 0)


Oczekiwane rozwiązanie powinno korzystać z kontenerów i metod udostępnianych przez standardową bibliotekę C++. Nie należy definiować własnych struktur lub klas. Do implementacji sieci można użyć kontenerów multimap i/lub set. W rozwiązaniu nie należy nadużywać kompilacji warunkowej. Fragmenty tekstu źródłowego realizujące wyspecyfikowane operacje na sieciach nie powinny zależeć od sposobu kompilacji (inaczej posiadanie wersji diagnostycznej nie miałoby sensu).